\section{Các bước thực hiện tiếp theo sau khi có báo cáo/thông báo về việc có hiện tượng cá chết là gì?}

Sau khi có báo cáo/thông báo về hiện tượng cá chết, cán bộ điều tra sẽ ghi chép các thông tin vào phần báo cáo điều tra sự cố cá chết (Phần A) và thông báo ngay lập tức đến cho các cơ quan liên quan theo yêu cầu (VD: Hội đồng địa phương, Cơ quan chuyên trách về môi trường và di sản, cơ quan quản lý lưu vực vv\ldots)

Cán bộ điều tra sau đó sẽ quyết định rằng có cần điều tra hiện trường tại khu vực hay không và nếu có ai, hoặc cơ quan nào, sẽ là người/đơn vị tiến hành cuộc điều tra. Việc ra quyết định này sẽ được thực hiện sau khi có những thảo luận với các cán bộ khác của Cục Công nghiệp Cơ bản (VD: Cán bộ quản lý về bảo tồn, cán bộ về an ninh sinh học và các cơ quan liên quan khác). Trong quá trình thảo luận các vấn đề sau sẽ được xem xét: quy mô của hiện tượng cá chết, mức độ nhạy cảm của thủy vực, những nguyên nhân gây ra có thể có, các loài nào bị ảnh hưởng và những vấn đề khác liên quan đến sức khỏe và mối quan tâm của cộng đồng.

Một trong những yếu tố cốt lõi cần xem xét ở đây đó là thời gian đã trôi qua bao nhiêu lâu kể từ khi nhận được thông báo về việc có hiện tượng cá chết. Quan trọng là phải có những hành động một cách nhanh chóng. Việc mất oxy hòa tan trong nước, hoặc những cụm hóa chất ô nhiễm trôi nổi có thể chỉ tồn tại trong vài giờ và ảnh hưởng của chúng sẽ bị thuyên giảm nhanh chóng do các nguyên nhân tự nhiên như bị pha loãng và sự tái hòa tan oxy vào nước. Chính vì vậy, trong nhiều trường hợp, việc đến hiện trường và tiến hành lấy mẫu, đo đạc các thông số về chất lượng nước, lấy mẫu cá chết vv\ldots~ sẽ không giúp thu thập được nhiều thông tin hữu ích nếu việc cá chết đã xảy ra hơn một ngày.

Sau khi đã tiến hành điều tra tại hiện trường, những cán bộ điều tra sẽ gửi tất cả các mẫu đến phòng thí nghiệm để phân tích, và ghi chép đầy đủ những thông tin thu thập được vào báo cáo điều tra (phần B). Biểu mẫu báo cáo hoàn chỉnh, các hình ảnh thu thập được, và kết quả phân tích sẽ được chuyển đến cán bộ chịu trách nhiệm về cơ sở dữ liệu về cá chết hàng loạt để đưa vào lưu trữ trong cơ sở dữ liệu được duy trì bởi DPI về hiện tượng cá chết hàng loạt trên phạm vi toàn bang.

Các cán bộ điều tra cũng sẽ có trách nhiệm: \begin{enumerate*}[label=\itshape\roman*\upshape/] \item thông báo kết quả của cuộc điều tra và nguyên nhân của sự việc với các cán bộ khác của cục và những cơ quan liên quan khác, và \item hỗ trợ trong việc chuẩn bị, đưa ra thông cáo báo chí và làm việc với các đơn vị truyền thông về sự việc.\end{enumerate*}
